\selectlanguage{ngerman}%
\chapter{Einleitung}%
\label{chap:einleitung}

Die aktuelle Situation der Wissensvermittlung im Bereich Medien und Informatik
ist unzufriedenstellend. Wir kennen nur einen Teil unserer Möglichkeiten, weil
im Wesentlichen Produktschulung auf unseren Bildungsinstitutionen stattfindet.
Dies vor allem in der allgemeinen Medienkompetenz, dem Arbeiten mit Dokumenten,
der Informatik für die Allgemeinheit.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \fbox{
        \includegraphics[width=.9\linewidth]{m_word-for-bibliography.png}
    }
    \caption{Auszug Wegleitung Maturaarbeit, PMS Kreuzlingen 2022/23}
\end{figure}

\section{Gefährliche Entwicklungen}

Wir unterschätzen die Probleme, die sich daraus ergeben. Abhängigkeit von Big
Tech, ungewollte Überwachung statt Datenschutz, Verlust der Kostenkontrolle,
Vernachlässigung der eigenen Wirtschaft, schlechter Einsatz von Steuergeldern,
Gefährdung der Demokratie. All das ist selbstverschuldet durch unsere
Bequemlichkeit, geködert durch scheinbar kostenlose Produkte.

Wir müssen aus diesem Problemsumpf heraus. Schulen müssen den Bildungsauftrag
erfüllen und stärker Allgemeinwissen vermitteln. Die Kenntnis der Konzepte ist
wichtiger als die Produkte. Die Kenntnis aller Möglichkeiten schafft
Freiheitsgrade und Unabhängigkeit, die wir für eine starke Wirtschaft und eine
unabhängige Demokratie brauchen.

\section{Zukunft gestalten}

Auf der anderen Seite ist \glsentry{open-source} und \glsentry{freie-software} eine phantastische
Chance, Methoden zu lernen und zu lehren, die unsere Zukunft verändern. Freie
Software wird kollaborativ entwickelt, von Personen mit unterschiedlichen
Kenntnissen und Interessen. Es ist kein Umfeld, das alleine den Nerds und
Programmierern gehört.

Software gestaltet und bestimmt heute unsere Gesellschaft und wir haben
gelernt, welche Erwartungen wir an sie haben dürfen. Wer nicht programmieren
kann oder will, kann an der Benutzerfreundlichkeit mitarbeiten, die
Dokumentation verbessern, Fehler melden, neue Features oder Verbesserungen
vorschlagen, Koordinationsaufgaben, Kommunikation, Motivation und Fundraising
übernehmen. Diese Prozesse, wenn wir sie beherrschen, müssen wir nützen, um
die Software zu formen, die unsere Gegenwart beherrscht und unsere Zukunft
gestaltet.

\section{Auftrag}

Diese Arbeit beschäftigt sich mit den genannten Problemen und zeigt
Lösungsmöglichkeiten auf. Im Zentrum steht dabei das Erlernen der
kollaborativen Prozesse von Freier Software (\glsentry{open-source}) im
Schulbetrieb.%
\footnote{Zitat aus \cite[][6'40'']{youtube:innovators-and-inventors}, und dem
    Kurzfilm \cite[][]{redhat:penn-manor-opensource}}

\begin{quotefigure}{Unsere Schüler:innen, unsere Mission}{fig:quote-innovators}
\selectlanguage{english}
We want our kids to be innovators and inventors, not technology tourists.

\selectlanguage{ngerman}
--- Charlie Reisinger, IT-Leiter des Penn Manor Schulbezirks, Pennsylvania
\end{quotefigure}
